<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<placemarks>
	<lakes>
		<placemark type="lake">
			<name>Онежское озеро</name>
			<latitude>61.694272</latitude>
			<longitude>35.349519</longitude>
			<description>Онежское озеро - это второе по величине озеро Европы. Оно вдвое мельче Ладоги (максимальная глубина 120 м) и содержит в 3 раза меньше воды. Но онежская вода очень высокого качества: она чище ладожской и даже байкальской. 

Протяженность озера с севера на юг - 248 км с запада на восток 96 км. Береговая линия, особенно в северной части, сильно изрезана. Здесь много мысов, заливов, губ и островов. Общее число последних 1500 — в 2,5 раза больше, чем на Ладоге. На одном из них находится архитектурный памятник мирового уровня - Кижский погост, являющийся визитной карточкой Карелии.

Берега озера по преимуществу песчаные, галечные, но нередки и выходы скал. Ряд скальных мысов и маленьких островов, отполированных ледником и онежской волной, послужил теми "листами каменной книги", на которых  человек эпохи неолита вел летопись своей жизни. Самым известным стал мыс Бесов Нос, определивший название большой группы петроглифов на восточном побережье озера.

Берега северной половины озера сложены кристаллическими породами, возвышенные, изрезанные. Южная часть характеризуется плавными очертаниями низменных берегов, которые в большинстве покрыты лесами.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Вагатозеро</name>
			<latitude>61.73374</latitude>
			<longitude>33.219122</longitude>
			<description>Расположено в южной части Карелии. Входит в систему средней части р.Шуи - притока Онежского озера. Площадь озера составляет 24,5 кв. км. Наибольшая длина 6,5 км, наибольшая ширина 5,0 м. Островов нет.

Вагатозеро представляет собой расширенное русло р.Шуи. Форма озера овальная, почти круглая, слегка вытянутая с севера на юг. Берега сложены в основном мореной и продуктами ее размыва. Вдоль западного побережья и в изгибах берега других участков часты песчаные пляжи. Преобладают невысокие берега. Южный берег местами задернован, местами к берегу подходят сельскохозяйственные угодья.

В озеро поступают воды пяти притоков. Крупнейшие из них р.Шуя и р.Сяньга (Сяпся). Река Сяньга связывает Вагатозеро с Сямозером. Течения в Вагатозере создаются благодаря впадению крупных притоков: рек Шуи и Сяньги, вызывающих перемещение водных масс. Вагатозеро - мелководный водоем. Наибольшая глубина 8,5 м (юго-западная часть водоема). Лишь 15% площади дна занято глубинами более 2 м.

Рыбалка на Вагатозере актуальна в основном только в мае — июне, то есть в период размножения леща и других весенненорестующих рыб.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>озеро Ватчелское</name>
			<latitude>62.299976</latitude>
			<longitude>33.423313</longitude>
			<description>Озеро расположено в южной части Карелии, в Кондопожском районе. Площадь водной поверхности составляет 29,62 кв. км. Наибольшая длина - 9,4 км, наибольшая ширина - 6,2 км. На озере расположено 9 островов общей площадью 0,48 кв. км.

Озеро имеет форму неправильного треугольника. Берега каменистые или песчаные, сплошь покрыты лесом. В южную часть озера впадает несколько небольших речек и ручьев, вытекающих из болот. По узкому протоку в южный конец Ватчельского озера поступают воды из Найдомозера. В северную часть озера впадают две маленьких речки, вытекающих из небольших озер Сявнеозера и Озонламбы. Стоком из озера служит река Куржа - приток р.Суны.

Озеро мелководное, преобладают глубины 3 - 4 м. Наибольшая глубина 4,5 м. Дно озера на большей части площади ровное; имеется несколько подводных луд с плотными грунтами. Дно покрыто темно-оливковым илом, местами с примесью песка. У берегов распространены каменистые, каменисто-песчаные и песчаные грунты.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Сямозеро</name>
			<latitude>61.941986</latitude>
			<longitude>33.151767</longitude>
			<description>Одно из крупных озер Южной Карелии. Находится в 70 км к западу от петрозаводска. Площадь водной поверхности 266 кв. км. Наибольшая длина 25 км, ширина - 15 км. Максимальная глубина - 24 м, средняя - около 7 м.

Береговая линия чрезвычайно изрезана заливами и мысами, имеется 80 островов и множество луд. Основные заливы Эссойльский, Курмойльский, Сяргилахта,Кухагуба, Ругагуба, Шахта, Чуйнаволокская губа. Берега по своему "характеру" довольно однообразны, преимущественно низкие. Широко распространены побережья типа песчаного пляжа. Выступающие в озеро мысы, а также южные берега многочисленных островов сложены валунной россыпью, каменистые. Скалистые берега встречаются лишь местами. Редки также заболоченные участки. Побережье покрыто еловым и смешанным лесом, на возвышенных берегах преобладает сосна. В лесах хорошие грибные и ягодные угодья. Все это создает прекрасные условия для полноценного отдыха, что и определило развитие в береговой полосе дачных поселков, лагерей здоровья, баз отдыха.

Наиболее крупные притоки впадают в озеро с северного берега. Основные из них - Малая Суна, Судак, Кивач, Кудама, Соуда - являются малыми реками, длиной от 10 до 40 км. Всего в бассейне насчитывается 17 водотоков общей протяженностью 404 км и 748 озер общей площадью 368 км.

Рельеф дна озера довольно сложный. Выделяются многочисленные подводные кряжи луд и сельг.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Укшезеро</name>
			<latitude>62.000097</latitude>
			<longitude>34.109572</longitude>
			<description>Площадь водной поверхности 44,64 км2 (с Сургубой). Наибольшая длина 14,5 км. Наибольшая ширина 4,0 км. На озере 14 небольших островов с общей площадью 0,56 км1. Длина береговой линии озера 39,0 км, с Сургубой 53,8 км, с островами 61,0 км. Высота над уровнем моря 34,7 м. Озеро состоит из двух водоемов: собственно Укшезера (33,64 кв. км) и Сургубы (11 кв. км). Оба водоема связаны проливом; имеют удлиненную неправильную форму, приближающуюся к эллипсу.

Береговая линия Укшозера мало развита, заливы выражены слабо (за исключением Намоевской губы). Почти все острова расположены в северо-западном районе Укшозера; в. Сургубе островов нет. Берега преимущественно высокие и крутые, чаще всего каменистые и каменисто-песчаные. Низкие, заболоченные берега выражены только в южном конце Укшезера. Почти на всем протяжении берега озера покрыты. древесной растительностью с подлеском из молодых зарослей. ольхи, рябины; местами по берегам расположены луга.

Озеро почти лишено притоков. Питание озера происходит через Косалмский проток (длина около 100 м), связывающий Укшезеро с вышележащим о.Кончезером. Укшезеро небольшим протоком в южной части соединяется с р.Шуей. Водосборная площадь озера включает всю систему кончезерских озер (Мунозеро, Долгая ламба, Пертозеро, Габозеро, Кончезеро, Гомсельгское, Галлезеуо, Ангозеро).</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>озеро Сандал</name>
			<latitude>62.37588</latitude>
			<longitude>34.126918</longitude>
			<description>Озеро Сандал расположено в Кондопожском районе. В настоящее время Сандал - энергетическое водохранилище, которое служит источником водной энергии для Кондопожской ГЭС. В 1928 г., в связи с постройкой первой очереди Кондопожской ГЭС, река Сандалка, вытекающая из озера, была перегорожена дамбой. Сток воды был направлен через Нигозеро и искусственный канал к гидростанции.

В 1936 г., с целью создания больших запасов воды, на р.Суне, выше водопада Гирвас, была построена плотина. В результате основная масса сунской воды стала поступать в Пальозеро, а затем по рекам Нивке и Тивдийке в Сандал. Уровень воды Сандальского водохранилища был поднят на 1,5 - 2 м. Часть прибрежной зоны оказалась залитой. Ранее самостоятельное озеро Габозеро стало заливом о.Сандал. Ручей, вытекающий из Викшаламбы, превратился в пролив, соединяющий ламбу с водохранилищем. Мелководная зона озера значительно увеличилась. Поступление сунской гуминовой воды резко изменило гидрохимический режим озера. Из типично олиготрофного водоема о. Сандал превратилось в гумифицированный водоем.

Площадь водной поверхности Сандала - 152,4 кв. км, общая площадь Сандальского водохранилища - 161,2 кв. км. Наибольшая длина - 41,7 км, наибольшая ширина - 7,3 км. Сандал - глубоководный водоем. Максимальная глубина его 58 м, средняя 12 м. Глубины до 20 м составляют 80% площади озера, из них до 10 м - 47%. Сандал - холодноводный водоем.

Число островов на территории озера 79. В северной половине береговая линия озера образует ряд крупных губ: Сопоху, Коир, Кавас и Ялгубу. Северный и восточный берега в основном высокие, каменистые, местами с выходом коренных пород; западный и южный низкие, часто заболоченные. Песчаные берега встречаются редко.

Главный приток Сандала - река Тивдийка, более мелкие речки - Нурмис, Ковкой и Ялгубка. Сток через Нигозеро и канал к турбинам ГЭС, и далее в Кондопожскую губу Онежского озера. С поступлением сунских вод водообмен Сандала увеличился в три раза.

Сандальское водохранилище - зарегулированный водоем. Уровень воды в течение года определяется в основном режимом работы Кондопожской ГЭС. Начавшийся подъем уровней воды весной (май) нарастает в течение лета, а в отдельные годы удерживается всю осень, довольно резко снижаясь зимой.

В связи с превращением озера Сандал в водохранилище нем создались новые условия для обитания рыб, запасы: некоторых снизились, изменилось соотношение между рыбами. Сандал следует рассматривать как ряпушково - сиговый водоем.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Кончезеро</name>
			<latitude>62.051597</latitude>
			<longitude>34.115077</longitude>
			<description>Кончезеро, вытянуто на 22 км при ширине до 3 км. Длинная цепь из 108 островов, идущая по оси водоема, разделяет его на две впадины, глубиной до 20 м. Кончезеро представляет собой длинный, узкий водоем, вытянутый в направлении с северо-запада на юго-восток. Озеро разделяется цепью островов, расположенных по оси водоема, на две главные части: восточную и западную. Преобладают возвышенные каменистые берега с выходами коренных пород. Озеро бедно притоками. Через короткий проток, прегражденный плотиной, в Кончезеро поступает вода из расположенного севернее Пертозера. Сток осуществляется через Косалмский проток в озеро Укшезеро.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Сегозеро</name>
			<latitude>63.299796</latitude>
			<longitude>33.66466</longitude>
			<description>Сегозеро расположено в средней части Карелии, относится к бассейну Белого моря. В 1957 г. озеро Сегозеро превращено в водохранилище площадью 815 кв. км, свыше 70 островов. Площадь озера до создания водохранилища составляла 753 кв. км (с островами), глубина до 97 м. Сегозеро - глубоководный водоем. Максимальная глубине его 97 м, средняя 23,3 м.

Берега разнообразны: от высоких, скалистых до низких, заболоченных. Преобладают берега возвышенные, каменистые, почти сплошь покрытые хвойным лесом.

Основные притоки - реки Селецкая и Сона (Волома). Из северо-восточной части озера вытекает р.Сегежа, протекающая через Линдозеро и впадающая в Выгозерское водохранилище. Значительно слабее притоки, впадающие в южные губы озера.

Сегозеро - холодноводный водоем. Ледостав наступает обычно в декабре, вскрытие - в мае.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Ведлозеро</name>
			<latitude>61.557337</latitude>
			<longitude>32.712065</longitude>
			<description>Озеро Ведлозеро расположено в Пряжинском районе в южной части Карелии. Относится к бассейну Ладожского озера. В 1937 г. в целях лесосплава на р. Видлице, при истоке ее из озера, была построена плотина. Ведлозеро превращено в водохранилище. 

Площадь водной поверхности Ведлозера 58,22 км2, общая площадь 59,3 км2. Наибольшая длина 17,7 км, наибольшая ширина 6,1 км. Озеро характеризуется умеренно развитой береговой линией (длина береговой линии озера 163,2 км, островов - 28,0 км) и небольшим числом островов (15). Высота над уровнем моря 76,6 м.

Берега преобладают возвышенные, каменистые, покрытые смешанным лесом. Встречаются луга и пашни. Юго-западный залив и западное побережье озера имеют низкие, местами заболоченные берега. В озеро впадают 3 небольших речки; Нялма, Лидма и Вухтанъёки. Стоком служит р. Видлица, впадающая в Ладожское озеро. Водосборная площадь Ведлозерского водохранилища 600 км2.

Максимальная глубина 11,4 м, средняя 7,5 м. Дно большей частью ровное. Рельеф дна характеризуется постепенным углублением котловины с запада на восток. Наиболее мелководна юго-западная часть, представляющая собой большой залив с глубинами до 5 м. Луды встречаются редко. Преобладает серо-зеленый ил, который распространен с глубины 4м. Для литорали характерны каменистые, местами песчано-каменистые грунты. Встречаются рудный песок и оолитовая руда. Прозрачность воды в августе 1,4-2 м, цвет воды светло-коричневый. Ведлозеро хорошо прогреваемый в летнее время водоъем. Ледостав во второй половине октября, вскрытие в конце апреля — начале мая.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Ладожское озеро</name>
			<latitude>60.844566</latitude>
			<longitude>31.492723</longitude>
			<description>Ладожское озеро - это самое крупное озеро Европы. Площадь Ладожского озера составляет 18400 кв. км. Оно является неисчерпаемым источником питьевой воды для второго по величине города России - Санкт-Петербурга.

Озеро слегка вытянуто в меридиональном направлении. Максимальная длина составляет около 200 км, ширина - 130 км. Наибольшая глубина - 230 м.

Природа сама позаботилась о том, чтобы не было однообразия на ладожских берегах. Ладожское озеро богато островами (до 500 островов площадью около 300 кв. км), почти все они находятся на севере озера. Среди них выделяются размерами Валаамские острова, с отвесно спускающимися в воду береговыми склонами. Из других островов крупными являются Коневец, Воссинансаари, Хейнясенсаари, Мантинсаари, Лункулансаари. В южной половине озера островов очень мало и размеры их небольшие: Зеленцы (в Шлиссельбургской губе), Птинов (в Волховской губе).
		
Ладожские шхеры - ожерелье островов, разделенных между собой лабиринтом проливов, раскинулись у северного берега. Некоторые из них ощетинились гранитными утесами, почти отвесно уходящими в холодные глубины вод. Другие подставляют волнам свои покатые каменные спины. В глубине заливов зеленеют маленькие островки, покрытые деревьями. Россыпью окатанных валунов встречает нас западный берег. Каменистые гряды, называемые здесь "заборами", далеко вдаются в озеро. Песчаные отмели и дюны, поросшие красноствольными соснами, открываются взору путешественника у восточного берега.

Составной частью ладожских шхер является Валаамский архипелаг, на котором расположен древний Спасо-Преображенский монастырь. В свое время именно его монахи были направлены Русской Православной Церковью распростронять христианскую веру среди народов далекой Русской Аляски. Сейчас Валаам - один из популярнейших центров международного туризма.

Тридцать две реки несут свои воды в Ладогу, Это и таящая в себе огромный запас энергии полноводная Свирь, и маленькие, теряющиеся среди лесов и лугов речки северного берега, и прямолинейный Волхов, и протекающая через множество озер Вуокса. Есть реки короткие, истоки которых лежат в 20 - 40 километрах от Ладоги. Другие же вытянулись на не одну сотню километров, и их воды преодолевают длинный путь, прежде чем вольются в озеро. Как бы ни отличались реки ладожского бассейна друг от друга своими размерами, все вместе они служат основным источником питания озера. Ежегодно реки приносят сюда около 68 кубических километров воды. В многоводные годы эта цифра может возрасти до 100. На долю дождя и снега, участвующих в пополнении запасов воды в озере, приходится 15 процентов, грунтовых вод - только 2 процента от общего притока.

Многие реки связывают Ладогу с озерами: р.Волхов - с Ильменем, р.Свирь - с Онежским, р.Видлица - с Ведлозером, р.Тулема - с Тулмозером, река Ляскеля или Янисъеки - с озером Янисъярви, р.Вуокса - с большими озерами Финляндии (система озер Саймы), р.Тайпале - с озером Суходольским (Сувантоярви).
	</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>озеро Большое Янисъярви</name>
			<latitude>61.97774</latitude>
			<longitude>30.951693</longitude>
			<description>Большое Янисъярви расположено в юго-западной части Карелии и относится к бассейну Ладожского озера. Площадь водной поверхности равна 174,9 кв. км, общая площадь (с островами) составляет 176,4 кв. км. Наибольшая длина 18,2 км, наибольшая ширина 15 км. Число островов 43.

Озеро имеет овальную форму, несколько вытянуто с севера на юг. С западной стороны с озером широко соединяются два больших залива: Киркколахти и Контиолеппялахти, с южной два залива: Ораванниеменлахти и Ульмалахти. Острова расположены вблизи берегов, кроме трех обособленных, находящихся в центральной части Большого Янисъярви. Берега преимущественно каменистые, возвышенные, большей частью покрыты лесом; местами встречаются скалистые берега.

Водосборная площадь озера 3650 кв. км. В Большое Янисъярви поступают воды из расположенного севернее озера Малое Янисъярви через короткий и неширокий пролив Луопауссалми с глубинами не свыше 2 м. Кроме того, в озеро впадает не менее 20 небольших речек и ручьев (Келокоски, Леппяоя, Ульмасенъйоки и др.), вытекающих из болот и озер. В южном конце из озера вытекает порожистая р.Янисъйоки (Ляскелянъйоки), впадающая в Ладожское озеро.

Озеро Большое Янисъярви - довольно глубокий водоем; средняя его глубина 11,6 м, наибольшая - 57 м. Озерная котловина состоит из двух основных впадин, расположенных в северной и южной частях озера. Впадины разделяются довольно узким подводным кряжем с находящимися на нем в центральной части водоема островами Исоселькясаари, Пиениселькясаари, Хопеасаари и др. Глубины на кряже менее 10 м.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>озеро Среднее Куйто</name>
			<latitude>65.131213</latitude>
			<longitude>31.247041</longitude>
			<description>Площадь водной поверхности 275,7 км2. Общая площадь (с островами) 293,1 км2, наибольшая длина озера 41,8 км, наибольшая ширина 11,7 км. Высота над уровнем моря 101,3 м.

Озеро вытянуто с направлением большой оси с СЗ на ЮВ. На озере 39 островов общей площадью 17,4 км2. Береговая линия слабоизвилиста, ее длина 165,6 км при длине береговой линии островов 51,3 км. Южный берег озера низменный, каменистый, в значительной мере заболоченный; северный берег более высокий, местами скалистый. Побережье покрыто хвойным лесом с преобладанием сосны.

Питание озера, помимо атмосферных осадков, происходит в основном за счет вод Верхнего Куйто и р. Кенты, протекающих через Алозеро, которое связано со Средним Куйто проливом Еноншуу. Кроме того, непосредственно в озеро впадают р. Ухта и много ручьев болотного происхождения. Коротким Лусалминским проливом оз. Среднее Куйто соединяется с оз. Нижнее Куйто, из которого вытекает р. Кемь. Сезонное колебание уровня воды немногим превышает 1 м. Максимум весеннего паводка в конце мая—начале июня. Менее выраженный осенний паводок начинается в середине или конце сентября.

Средняя глубина озера равна 10,8 м, максимальная глубина 34 м в средней части водоема к востоку от группы островов. Рельеф дна очень неровный, имеются подводные скалы, гряды и луды.

Основная часть площади дна (около 70%) занята отложениями озерной руды в виде плотной корки или гороховидных конкреций. Слой коричневого ила над рудоносной коркой очень невелик. Рудоносная зона окаймлена полосой серых илов, местами прижатых к самому берегу. Песчано-илистые грунты встречаются редко, преимущественно в районе Лусалмы.

Цвет воды колеблется от светло-желтого до светло-коричневого. Прозрачность воды зимой достигает 4,7 м, а летом снижается до 3 м.

Температура поверхности воды летом повышается до 20—24°, придонная температура в это время ниже на 10—12°. В октябре температура различных слоев воды выравнивается и устанавливается гомотермия. Замерзает озеро в период с середины октября до середины ноября, а вскрывается в конце мая — начале июня.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>озеро Верхнее Куйто</name>
			<latitude>65.038254</latitude>
			<longitude>30.726572</longitude>
			<description>Площадь водной поверхности 197,6 км2, общая площадь {с островами) 205,9 км2, наибольшая длина озера 42 км, наибольшая ширина 19,6 км. Высота над уровнем моря 102,6 м.

Форма озера сходна с трехлучевой звездой. От центральной части озера на северо-запад направлена длинная Войницкая губа, к юго-западу отчленяется Вокнаволокская губа, а к востоку — вытянутая часть озера, переходящая в реку Ельмане. Озеро имеет 178 островов общей площадью 8,3 км2. Береговая линия озера извилиста, ее длина равна 292,2 км, а вместе с береговой линией островов — 345 км. Берега в большинстве участков каменистые, в виде пологих россыпей, реже скалистые. Заболоченные берега имеют небольшое протяжение, песчаные пляжи единичны. Побережье покрыто хвойным лесом с преобладанием сосны.

Основная масса воды поступает в оз. Верхнее Куйто из рек Писты и Войницы. Меньшее значение в питании озера имеют реки Куржма, Поньга, Тол и др. Вытекающая из озера р. Ельмане впадает в оз. Среднее Куйто; с последним соединяется оз. Нижнее Куйто, из которого вытекает р. Кемь. Сезонное колебание уровня воды в озере несколько превышает 1 м. Максимум весеннего паводка приходится на конец мая — начало июня, менее выраженный осенний паводок начинается в середине или в конце сентября.

Средняя глубина озера равна 7,4 м, максимальная глубина 44 м, участок с максимальной глубиной находится в центральной части водоема. Дно озера очень неровно вследствие наличия подводных луд и камней; особенно много последних между порогом Ельмане и Ювалакшским мысом. Свыше половины площади дна выстлано илами серо-зеленого и коричневого цвета. Местами на небольших участках дна имеется твердая рудная корка, чаще встречается тонкий слой рыхлых железорудных образований. На подводных склонах, наряду с илистыми грунтами, встречаются камни и песок. Цвет воды от светло-желтого до светло-коричневого. Прозрачность воды в летне-осенний период колеблется от 1,9 до 3 м.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Водлозеро</name>
			<latitude>62.318947</latitude>
			<longitude>36.898851</longitude>
			<description>Площадь водной поверхности 334 км2. Общая площадь (с островами) 368 км2. Наибольшая длина 36,2 км, наибольшая ширина 15,9 км. На озере насчитывается 196 крупных и мелких островов, общая площадь которых составляет 34 км2. Береговая линия сильно извилиста; ее длина по материку 232 км, с островами 446 км. Высота над уровнем моря 136,1 м.

Водлозеро представляет собой водоем удлиненной формы, вытянутый в направлении с севера на юг. Озеро имеет широкие плесы, отделенные группами островов, многочисленные открытые или обособленные заливы, часты подводные и надводные мели (луды) и камни. Берега невысокие, большей частью каменистые или каменисто-песчаные, покрыты смешанным лесом. На многих крупных островах расположены селения, имеются пашни и луга.

Главные притоки озера: реки Илекса, Келка и Охтомка; кроме того, в озеро впадает ряд небольших речек. Водосборная площадь Водлозера 4700 км2. На основные притоки — Илексу и Келку приходится около 90% общей водосборной площади. Эти реки, особенно наиболее крупный приток р. Илекса, несут в озеро большое количество органических веществ и взвесей, чем обусловливается лучшее развитие планктона в северном районе озера. Вытекают из озера реки Сухая Водла и Вама, которые ниже по течению сливаются и образуют р. Водлу, впадающую в Онежское озеро. Подъем уровня воды обычно происходит с середины апреля по июнь, в течение летних месяцев и сентября уровень воды постепенно снижается. Небольшой подъем воды обычно наблюдается в октябре — ноябре, после чего следует медленное снижение уровня в течение зимы. Амплитуда колебания уровней воды между наибольшими в мае и наименьшими отметками в марте—апреле в разные годы составляет 145—250 см.

Водлозеро — неглубокий водоем с наибольшей глубиной 16,3 м и средней 3,1 м. На глубины до 5 м приходится около 81 % общей площади водоема.

Рельеф дна сложный. В озере имеется ряд углублений с сравнительно ровным дном, вместе с тем часты резкие, различно ориентированные повышения и понижения дна, образующие острова мели и ямы. По характеру распределения глубин и строению рельефа дна озеро разделяется на три района: северный, средний и южный. Северный район мелководный, в нем зона с глубинами до 2 м занимает 38% площади, наибольшая глубина не превышает 5 ж. В этом районе расположено много мелей, часть из них к осени с падением уровня воды обнажается. Средний и южный районы более глубокие: зоной с глубинами свыше 5 м занято более 50% площади озера. Часты острова и мели. Участок с наибольшей глубиной озера (16,3 м) расположен в среднем районе.

В озере встречаются каменистые, песчаные, рудные и илистые грунты, а также переходные между ними. Прибрежная полоса сложена главным образом каменистым и песчано-каменистым грунтом. С 3-метровой глубины залегают илы, представляющие собой однородную массу серо-зеленого цвета с примесью детрита. Песчано-рудные грунты наиболее выражены в среднем районе озера.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Выгозеро</name>
			<latitude>63.614805</latitude>
			<longitude>34.692455</longitude>
			<description>Выгозеро расположено в средней части Карелии. Озеро Выгозеро (Выгозерское водохранилище) занимает площадь 1159 кв. км. По размерам площади Выгозеро занимает третье место среди озер Карелии (после Ладожского и Онежского озер). Водохранилище вытянуто в общем направлении с северо-запада на юго-восток, расчленено на отдельные части и большие заливы. Число островов 529 с общей площадью 126 кв. км. Выгозеро - неглубокий водоем со сложным строением рельефа дна. Средняя глубина равна 6,2 м, наибольшая глубина около 18 м.

С 1933 г. озеро превращено в водохранилище в связи с включением eгo в трассу Беломорско- Балтийского канала. Уровень воды в озере был поднят почти на 7 метров, что вызвало затопление обширной территории и увеличение площади водоема более чем, в два раза. С затопленной территории в водохранилища поступило большое количество органических и минеральных веществ (древесные и травянистые остатки, всплывшие торфяники, размытые почвы и пр.). Последствия превращения озера, в водохранилище существенным образом сказались на его гидрохимическом режиме и вызвали большие изменения в растительном и животном мире водоема, включая и рыб, изменились также условия и места рыбного промысла.

Берега большей частью каменисто-песчаные и каменистые. Возвышенные берега характерны главным образом для северного Выгозера, низкие берега - для южных районов водохранилища. Побережье покрыто лесом, местами заболочено.

На озере расположен город Сегежа.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Пальеозеро</name>
			<latitude>62.581762</latitude>
			<longitude>33.782249</longitude>
			<description>Пальозеро расположено в южной части Карелии. Относится к бассейну Онежского озера. В связи со строительством второй очереди Кондопожской ГЭС и с постройкой плотины на р.Суне, выше водопада Гирвас, в 1937 г. сунские гуминовые воды были направлены по искусственно созданному протоку в Пальеозеро, откуда через р.Ниву в о.Сандал. Поступление сунских вод вызвало изменение гидрохимического режима Пальозера, сказалось на его гидрологии и фауне. Из олиготрофного озера Пальеозеро превратилось в водохранилище с гумифицированной водной массой.

Площадь водной поверхности озера - 100,2 кв. км. Наибольшая длина - 22,6 км, наибольшая ширина - 5,8 км. На территории озера расположено восемь островов. Береговая линия мало извилиста; имеется несколько заливов. Большая ось озера имеет направление с севера на юг. Берега большей частью высокие, местами обрывистые скалистые и песчаные. Кроме протока, соединяющего р.Суну с Пальеозером, в озеро впадает пять небольших речек, вытекающих большей частью из мелких озер (ламб). Сток через р.Ниву (Нивку), вытекающую из северной части озера. После окончания второй очереди Кондопожской ГЭС водообмен озера увеличился почти в 25 раз против естественного состояния, повышен уровень воды на несколько метров.

Пальеозеро - глубокий холодноводный водоем. Максимальная глубина около 74 м. Наиболее глубокая северная часть озера, в особенности впадина, входящая в северо-западный залив, расположенный вблизи д.Святнаволок; южная часть сравнительно мелководна.

До поступления сунской воды Пальеозеро было водоемом лососево-палийного типа. В нем обитали палия, ряпушка, сиги, корюшка, хариус, щука, плотва, гольян, налим, окунь, ерш и подкаменщик. Изменения, происшедшие в Пальеозере, оказали влияние на состав ихтиофауны и на численность отдельных ее представителей. Совершенно исчезла палия. Вынос грунта и заиление нерестилищ повлекли за собой гибель отложенной палией икры. Резко сократилась численность корюшки, ряпушки и сигов. С сунской водой в Пальозеро проникли лещ, уклея и елец, которые раньше там отсутствовали.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>озеро Гимольское</name>
			<latitude>62.994726</latitude>
			<longitude>32.320747</longitude>
			<description>Озеро Гимольское расположено в западной части Карелии, является одним из верхних звеньев бассейна реки Суны. Площадь водной поверхности озера - 82 кв. км. Наибольшая длина - 25,3 км, наибольшая ширина - 5,6 км.

Число островов на территории озера достигает 60, площадью около 9 кв. км.

Озеро имеет удлиненную форму, несколько расширено в средней части. Различаются 4 плеса: южный (о.Сигасельга), юго-восточный (о.Ушкальское), центральный и северо-западный. Берега преобладают каменистые, широко распространены в центральном плесе; в других плесах, кроме каменистых, встречаются в отдельных местах каменисто-песчаные грунты. Песчаный тип берегов, как и скалистый, значительного распространения не получает. Берега озера большей частью низкие, покрыты в основном сосновым лесом, реже - елью, березой, осиной и ольхой.

Почти все притоки озера Гимольское вытекают из озер. С северной стороны озеро принимает воды порожистых рек Торосозерки и Воттозерки, в южную часть впадают реки Ушкала и Бола. С северо-запада в Гимольское озеро поступает мощный сток реки Суны через пролив Сарбисалми, из Ройкнаволокского озера. Из южной части озера вытекает река Суна.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Елмозеро</name>
			<latitude>62.994726</latitude>
			<longitude>32.320747</longitude>
			<description>Елмозеро расположено в средней части Карелии, принадлежит к бассейну Белого моря. Площадь водной поверхности 54,8 кв. км. Общая площадь (с островами) 55,9 кв. км. Наибольшая длина 35,7 км, наибольшая ширина 2,8 км. Островов 17, все они находятся в юго-восточной части озера.

Озеро сильно удлиненное и очень суженное. Берега большей частью возвышенные. В северо-западной и средней частях преобладают скалистые берега высотой до 25 м, с юго-восточной части берега большей частью песчано-валунные. Главный притоком является р.Верхняя Елма. Из озера вытекает р.Нижняя Елма, впадающая в Ондозеро, связанное р.Ондой, с р.Нижний Выг. Кроме того, в Елмозеро впадает несколько небольших речек. Имеются родники.

По характерам глубин, термике и особенностям гидрохимии озеро может быть разделено на 3 района: северо-западный - от северной оконечности озера до устья р.Елмы, с наибольшей глубиной 12 5 м и преобладающими глубинами 8 - 10 м; средний - от устья р.Елмы до мыса Питкянос, с наибольшей глубиной 50 м и преобладающими глубинами свыше 20 м; юго-восточный островной район - южнее м.Питкянос, с глубинами до 10 м.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>озеро Каменное</name>
			<latitude>62.994726</latitude>
			<longitude>32.320747</longitude>
			<description>Водная площадь озера 95,5 км2, общая площадь 105,5 км2. Наибольшая длина 24,4 км, наибольшая ширина 12,1 км. На озере 98 островов с общей площадью 10 км2. Береговая линия извилистая. Длина береговой линии по материку 193 км, с островами 251,6 км. Высота над уровнем моря 195,1 м.

Озеро вытянуто с севера на юг, имеет много глубоко вдающихся в сушу заливов и большое число островов, разделяющих водоем на ряд плесов. Берега озера разнообразны. В северной части озера преобладают высокие каменисто-песчаные берега, в центральной части — пологие песчано-каменистые, а в южной части берега почти на всем протяжении низкие, заболоченные. Берега озера покрыты еловыми и сосновыми лесами, местами имеются пашни и луга.

В озеро впадает несколько небольших речек. Из озера вытекает р. Каменная, воды которой поступают в Лувозеро а из него через озера Кимасозеро и Нюк в р. Чирка-Кемь. Площадь водосбора озера 653 км2. Водообмен озера замедленный. Уровень воды в оз. Каменном изменяется очень плавно и медленно, годовая амплитуда колебаний уровня не превышает 80 см.

Средняя глубина озера 8 м. Наиболее глубока северная часть, с глубинами 20—26 м. Средняя часть озера, представляющая собой водный плес значительных размеров, имеет блюдцеобразную форму ложа с глубинами, не превышающими 15—17 м. В южной части озера рельеф дна сильно пересеченный, глубины от 5 до 15 ж. Преобладающими грунтами являются илы. На глубинах свыше 15 м встречается коричневато-бурый ил, в зоне 5—15 м преобладает светлый серо-зеленоватый ил. В южной части озера встречается озерная руда. Береговая зона в основном сложена песчаными и валунными отложениями.

Прозрачность воды летом 3,3—5 м, средняя 3,8 м. Цвет воды светло-желтый.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Крошнозеро</name>
			<latitude>61.672733</latitude>
			<longitude>33.12542</longitude>
			<description>Крошнозеро расположено в южной части Карелии. Относится к бассейну реки Шуи.

Площадь водной поверхности озера составляет 8,9 кв.км. Наибольшая длина 10,4 км, наибольшая ширина 1,3 км. На территории озера расположен один маленький остров, занимающий менее 0,01 кв. км.

Крошнозеро имеет продолговатую форму; вытянуто с северо-запада на юго-восток. Резко выраженные мысы и заливы отсутствуют. Берега низкие, валунно-галечные; в северной части выступают глины, в южной берега песчаные. На побережье вблизи населенных пунктов находятся пахотные угодья.

Озеро имеет семь притоков, основным из которых является река Холма. Впадает через реку Матчелицу в оз. Миккельское.

Крошнозеро - неглубокое. Средняя глубина 5,7 м, наибольшая 12,6 м. Наибольшие глубины приурочены к южной части озера. 
Строение рельефа дна простое, озерная котловина делится подводным возвышением на две части: северную и южную. Около 85% общей площади дна покрыто серо-зеленым илом. В прибрежной полосе встречаются различные сочетания песка и валунов, а также глина и руда.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Лексозеро</name>
			<latitude>63.76865</latitude>
			<longitude>30.973524</longitude>
			<description>Озеро расположено в западной части Карелии, в верховьях бассейна р. Лендерки. Площадь водной поверхности 163,9 кв. км, общая площадь (с островами) 177,3 кв. км. Наибольшая длина 27,3 км, наибольшая ширина 13,2 км. Островов 97, их площадь 13,4 кв. км. Береговая линия сильно извилиста; ее длина по материку 160 км, с островами 275 км.

Наибольшая глубина озера 34 м, средняя глубина 8,6 м. Наиболее глубокими частями являются центральное плесо с глубинами до 34 м и северная часть с глубинами до 31 м.

Озеро вытянуто в общем направлении с северо-запада на юго-восток; северная и южная части расширены в широтном направлении. Разделяется на три основных плеса: северное широкое с многочисленными островами, центральное открытое и юго-западное островное; имеется много широко открытых и обособленных заливов. Около 90% протяжения береговой линии занимают каменистые берега (каменисто-обломочные, валунно-галечные, скалистые) и частью каменисто-песчаные; песчаные пляжи встречаются в разных местах озера небольшими участками. Берега большей частью маловозвышенные, покрыты лесом.

Лексозеро является одним из звеньев водной системы, соединяющей ребольские и лендерские озера с водоемами Финляндии. Общий сток через р.Вуоксу в Ладожское озеро. Половина вод, питающих озеро, поступает из Торосозера через короткий проток Вирда. Кроме того, через короткие протоки в водоем поступают воды из Талвислакши (на западе) и Вожъярви (на востоке); на юге впадает р.Пенинга. Остальные притоки- небольшие ручьи и речки. Сток вод через находящийся на юге: проток Шуннаншалми в Каргиозеро.

В мае-июне - лов окуней, плотвы, щуки, язя и других рыб в островных районах.

С конца июня по октябрь сетной лов сига, окуня и налима главным образом в открытых глубоких частях озера центрального плеса и в межостровных плесах и прибрежных участках с глубинами более 10 м. В этих же районах рекомендуется крючковый лов окуня, налима, щуки и кумжи, а также неводной и кереводный лов ряпушки.

В октябре лов ряпушки: в первой декаде месяца в северо-западной части озера, а со второй декады — в южном районе. В районах нерестилищ ряпушки лов сига, окуней. налима. Со второй половины октября возможен и сетной лов сига, преимущественно около луд.

В течение ноября, до начала ледостава прибрежный сетной и крючковый лов сига, окуня, налима и других рыб.

С конца декабря до марта включительно лов нерестового налима в заливах по всему озеру и в островных районах.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Пулозеро</name>
			<latitude>63.770255</latitude>
			<longitude>35.43194</longitude>
			<description>Пулозеро расположено в средней части Карелии, в 50 км к югу от Сумского Посада, принадлежит к бассейну Онежской губы Белого моря. Площадь водной поверхности 50,08 кв. км. Наибольшая длина 16 км, наибольшая ширина 4,4 км. На территории озера насчитывается 14 островов.

Истоком Пулозера служит река Сума, в виде протока вытекающая из северного участка Пулозера и впадающая в нижележащее озеро Сумозеро. Берега большей частью каменистые. Побережье покрыто лесом главным образом из хвойных пород, у устья р.Коросозерки заболочено и заросло тростником и осокой.

Озеро неглубокое. Наибольшая глубина не свыше 15 м, средняя - около 6 м. В северной и южной частях озера имеются каменистые луды. Основная площадь дна покрыта преимущественно илистыми грунтами разной структуры и цвета.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Путкозеро</name>
			<latitude>62.522308</latitude>
			<longitude>35.052918</longitude>
			<description>Озеро Путкозеро расположено в северной части Заонежского полуострова между губой Святухой и Толвуйским Онегом. Относится к бассейну Онежского озера.

Озеро узкое, длинное, вытянуто с северо-запада на юго-восток. Береговая линия малоизвилиста. Имеется несколько небольших открытых заливов. Острова расположены двумя узкими цепочками в северной половине озера. Берега слегка возвышенные, в основном каменистые, сложены из обломочного и щебенистого материала, главным образом шунгитового сланца; в отдельных участках скалистые. Побережье местами покрыто смешанным лесом с преобладанием низкорослой сосны. Вблизи населенных пунктов к берегам подходят пахотные земли и сенокосные угодья.

Путкозеро связано с Онежским озером небольшой речкой Путкой, вытекающей из средней части озера. В южный конец озера впадает извилистая, узкая, заросшая водной растительностью р. Путкозерка. Водосборная площадь озера небольшая. Уровенный режим подвержен незначительным сезонным колебаниям.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Пяозеро</name>
			<latitude>66.095338</latitude>
			<longitude>30.955933</longitude>
			<description>Озеро Пяозеро (Пявозеро) находится в северной части Карелии, занимает площадь 659 кв. км. Глубина до 49 м. Является частью Кумского водохранилища.

В водоеме существенно изменяются гидрологические, гидрохимические и гидробиологические условия, что скажется в большой степени на рыбах и их промысле.

Пяозеро имеет неправильную удлиненную форму. Большая ось озера направлена с северо-запада на юго-восток. Широкие плесы чередуются с участками, занятыми островами. Имеются многочисленные большие и малые заливы. Многие полуострова далеко выступают в озеро.

Название происходит от пайй (саам.) - "верх, верхний", пяя, пия (кар.) - "голова, вершина", полностью оправдывается: берега большей частью возвышенные, каменистые или песчаные, покрыты лесом. Исключение составляют южные и местами восточные берега, более низкие и нередко заболоченные.

Главным притоком являются р.Софьянга, вытекающая из Топозера, и р.Оланга, впадающая в северо-западную часть озера. Кроме того, наиболее значительны следующие притоки: по западному берегу - реки Таванга, Корманга, Китти, Кела, по северному берегу - Ципринга (Боровская) и по южному - р.Пундома. Из северного конца озера вытекает р.Кума (Кундозерка), по которой воды Пяозера через систему озер (Кундозеро, Соколозеро и др.) поступают в Ковдозеро. Притоки Пяозера берут свое начало из озер и болот.

Пяозеро относится к глубоким водоемам. Средняя глубина его 15,4 м, наибольшая - 49 м. Рельеф дна сложный, его формы имеют различную ориентировку, в общем соответствующую направлениям береговой линии. Котловина озера разделяется на северную и южную части сужением озера и глубоководной грядой, проходящей от о.Вочкола к о.Майяшуари. Глубоководные ответвления основных впадин заходят в заливы и проливы. Основная площадь дна покрыта серо-зелеными и местами коричневыми или охристыми илами, содержащими включения озерной руды.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>озеро Ровкульское</name>
			<latitude>64.012686</latitude>
			<longitude>31.031109</longitude>
			<description>Озеро Ровкульское находится в западной части Карелии в Муезерском районе. Является одним из верхних звеньев бассейна р. Лендерки. Площадь водной поверхности озера Ровкульское - 74,3 км2, общая площадь (с островами) 88,3 км2. Наибольшая длина 28,2 км, наибольшая ширина 6,9 км. Островов 88; площадь островов 14,0 км2. Береговая линия сильно извилиста; ее длина по материку 155 км, с островами 212 км. Объем водной массы 353,85 млн: м3. Высота над уровнем моря 183,3 м.

Озеро состоит из четырех обособленных плесов: северного, центрального, восточного и южного, вытянутых в направлении с СЗ на ЮВ. Плесы соединены неглубокими, узкими проливами. Характерной особенностью озера является наличие многих вытянутых полуостровов, глубоко врезанных в сушу заливов и разбросанных по всему водоему островов. Берега озера большей частью каменистые, умеренно возвышенные; встречаются местами каменисто-песчаные и песчаные. Побережье покрыто хвойным лесом.

Водосборная площадь озера составляет 1474 км2. В озеро впадают шесть более или менее значительных рек и десяток мелких притоков. Главные притоки — реки Мурдодёги, Дермакдёги, Сигадёги, Юдала, Деградёги и Лузингидёги — протекают через ряд небольших озер и впадают в заливы или обособленные озера, сообщающиеся с Ровкульским озером короткими, узкими протоками. Из озера вытекает р. Омельяндёги, впадающая в Торосозеро. Из Торосозера через Лексозеро, Лендерские озера, озера Финляндии и р. Вуоксу воды поступают в Ладожское озеро.

Ровкульское озеро — неглубокий водоем. Средняя глубина озера 4,8 м, наибольшая глубина 22 м. На глубины 0—5 и приходится 64% площади дна озера, 0—10 м — 92% и на глубины 0—15 м—98,4% площади дна. Самый глубокий центральный плес имеет наибольшую глубину 22 м, при средней глубине 4,9 м; наиболее мелководен южный плес с глубинами до 14 м, при средней глубине 4,3 м. Рельеф дна сложный. Во многих местах дно изборождено впадинами, отделенными под. водными грядами с расположенными на них островами и мелями („коро"); небольшие по площади ровные участки дна встречаются во всех частях водоема. Особенно пересеченный рельеф дна наблюдается в центральном и восточном плесах озера.

В прибрежной полосе преобладают каменистые грунты часто встречаются и каменисто-песчаные грунты. Подводные склоны и мелководные участки заняты каменисто-песчаными и песчано-рудными грунтами. Полоса песчано-илистых отложений выражена очень слабо и прослеживается в немногих участках подводных склонов. Около 70% площади дна занимают илы, граница которых проходит на глубинах от 2 до 5 м. В иловой зоне преобладают темно-зеленые жидкие илы; реже встречаются серо-зеленые, бурые и серые илы.

Календарь промысла на Ровкульском озере:

В мае — июне прибрежный лов весенненерестующих рыб и частично сига. Основные места лова — устья рек, а также предустьевые водоемы (реки Юдала, Дермакдёги, Кавгадёги Лузингидёги; озера Миноярви и Дегра).

С конца июня до октября лов окуня, ряпушки, сига, плотвы и других рыб как в прибрежных, так и в открытых, глубинных участках озера. 

В октябре и ноябре - лов ряпушки и сига, нерестилища которых имеются во всех плесах. На нерестилищах — сетной лов окуня, щуки и налима.

В зимний период лов налима в устьевых участках рек, сетной и неводной лов разных рыб.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>озеро Ройкнаволокское</name>
			<latitude>64.012686</latitude>
			<longitude>31.031109</longitude>
			<description>Озеро расположено в западной части Карелии. Входит в систему р.Суны. Площадь водной поверхности составляет 25,1 кв.км. Наибольшая длина - 11,5 км, наибольшая ширина - 3,5 км. Средняя глубина озера около 2,5 м. Наибольшая - 21 м. На озере имеется четыре небольших острова (0,4 кв. км).

По очертанию береговой линии озеро близко к форме прямоугольника, несколько вытянутого с северо-запада на юго-восток; с севера причленяется большой залив. Берега каменистые, возвышенные, покрыты лесом; встречаются, кроме того, низкие, болотистые берега.

В Ройкнаволокское впадают две реки: Суна (верхняя) и Чобора (Исбора). Сток в Гимольское озеро проходит через короткий проток Сарбисалми протяжением 200 - 300 м.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>озеро Салонъярви</name>
			<latitude>62.18737</latitude>
			<longitude>32.216724</longitude>
			<description>Расположено в юго-западной части Карелии в Суоярвском районе. Принадлежит к бассейну р.Шуи.

Общая площадь озера с островами составляет 56 км. Наибольшая длина 20,7 км, наибольшая ширина 6 км. Солонъярви - неглубокое озеро: средняя глубина около 3 м, наибольшая глубина - 14,5 м.

Островов на территории озера - 85, общей площадью 10 кв. км. Островом Салонсаари и цепью более мелких островов озеро делится на четыре плеса: северный, западный, центральный и южный. Отдельно расположен узкий, шириною не более 1 км и длиною около 5 км, пролив между островом Салонсаари и восточным берегом озера. Наиболее значительный из островов Салонсаари (длина до 5 км, площадь 6,9 км).

Берега озера низменные, в большинстве случаев каменисто - песчаные, в северной части песчаные. В южной части озера местами имеются выходы коренных пород, образующих возвышенные берега. Побережье покрыто лесом с преобладанием сосны или лиственных молодняков. Участков, занятых пашнями и лугами, сравнительно немного.

В озеро впадают следующие притоки: на севере Келькянъеки, Айтоеки и Вегарусъеки, на западе Хейнаеки, Саариярвенъеки, на юге Куккаусъеки. Протоком Каратсалми озеро соединяется с о.Суоярви. В истоке протока имеется плотина, которой регулируется расход воды. Плотина открывается лишь для пропуска леса в о.Суоярви через проток.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Святозеро</name>
			<latitude>61.527135</latitude>
			<longitude>33.577701</longitude>
			<description>Расположено в южной части Пряжинского района (бассейн Онежского озера, система р.Шуи). Площадь водной поверхности святозеро составляет 9,93 кв. км, общая площадь 2 10 кв. км. Наибольшая длина 6,1 км, наибольшая ширина 2,7 км. Средняя глубина около 7 м.

На территории озера насчитывается 20 островов. Преобладают каменистые, возвышенные берега, местами песчаные и дернистые. Около 30% протяженности берега занято сельскохозяйственными угодиями (лугами и полями). Святозеро слабопроточный водоем. В озеро впадает два небольших ручья. Узким проливом Святозеро соединяется с о.Пелдожским, из которого вытекает река Свят, приток р.Шуи.

Святозеро хорошо прогреваемый водоем. Поверхностная температура воды в июле достигает 20-22.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Суккозеро</name>
			<latitude>63.191991</latitude>
			<longitude>32.235778</longitude>
			<description>Расположено в западной части Карелии. Находится в верховьях бассейна р.Суны. Площадь водной поверхности Суккозера составляет 36,9 кв. км. Наибольшая длина - 13,2 км. Наибольшая ширина - около 6 км.

На территории озера расположено до 130 островов с общей площадью 1,4 кв. км. Форма озера в основе прямоугольная с вытянутыми в стороны заливами. Общее положение ориентировано в направлении с севера на юг. Берега преимущественно каменистые, склон дна крутой.

Суккозеро относится к неглубоким водоемам. Средняя глубина около 5 м, наибольшая глубина 28,4 м. Дно неровное, со впадинами и поднятиями, образующими ямы и подводные луды. Прозрачность воды в северной части озера в июле до 3,6 м, в южной до 2,5 м.

Суккозеро - водоем запрудного типа. Через него протекает р.Суккозерка, впадающая в Гимольское озеро.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Сумозеро</name>
			<latitude>61.946298</latitude>
			<longitude>36.653741</longitude>
			<description>Озеро Сумозеро расположено в средней части Карелии, в 30 км к ЮЮЗ от Сумского Посада. Площадь водной поверхности 73,92 км2. Общая площадь 78,8 км2. Наибольшая длина 18,2 км, наибольшая ширина — 8,7 км. Число островов 35, их площадь 4,88 км2. Длина материковой береговой линии 123,4 км, с островами 160,4 км. Высота над уровнем моря 83 м.

Озеро почти четырехугольной формы, слегка вытянуто в направлении с северо-запада на юго-восток. Углы озера образуют значительные заливы (Лебяжий, Воренжский, Ендогуба). Притоками являются вытекающая из Пулозера р. Сума (впадает в Воренжскую губу), р. Родоменка (впадает в губу Вангас), р. Ялмос (впадает в Ялмосгубу), р. Енга (впадает в Ендогубу); истоком служит река Сума, вытекающая из северного угла озера.

Сумозеро — неглубокий водоем, наибольшая его глубина не превышает 20 м, средняя глубина около 5 м. Котловина основной части озера более или менее ровная, с отдельными небольшими по площади углублениями. Преобладающими грунтами являются различные по структуре и цвету илистые отложения, занимающие свыше 80% площади дна. Есть несколько каменистых отмелей-луд. Грунты литорали преимущественно песчаные и илисто-песчаные, у островов каменистые. У низинных заболоченных берегов и около устья реки Енги встречаются торфянистые грунты. В небольших закрытых губах к илисто-песчаным грунтам примешиваются растительные остатки.
Температурный режим характерен для среднеглубинных озер. В июле — августе поверхностные слои воды прогреваются до 18°, а иногда и до 20°, в придонных слоях до 12—14° и только на очень ограниченной площади глубинных участков температура воды не поднимается свыше 10°.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>озеро Суоярви</name>
			<latitude>62.173392</latitude>
			<longitude>32.387979</longitude>
			<description>Расположено в юго-западной части Карелии, в верхней части бассейна р.Шуи.

Одно из больших озер бассейна р.Шуи. Площадь водной поверхности 58,5 км, общая площадь озера 63,4 км. Наибольшая длина 20,5 км, наибольшая ширина 4,7 км. Количество островов 50, их общая площадь 4,9 км.

Форма озера лопастная. Озеро делится на три плеса: северо-западный, северо-восточный и центральный, занимающий более половины акватории озера. Берега преимущественно валунно-песчаные. Юго-восточное побережье от п.Кайпа до ст.Суоярви песчаное. Скалистых берегов почти нет. По восточному и частично северному берегу расположены сенокосные угодья. Остальные берега покрыты лесом.

Суоярви соединяется с о.Салонъярви протоком Каратсалми (cм. фотогалерею). По этому протоку в основном происходит питание озера водами, поступающими из большого водосборного бассейна. Кроме того, в озеро впадает целый ряд других притоков, из которых наиболее значительна система стока из озер Юлисенмюрус и Суваярви. Из северо-восточной части озера двумя рукавами вытекает р.Шуя.

Уровень воды озера в течение года подвержен значительным: колебаниям. Средняя глубина озера 3,5 м, максимальная 24 м.

Рыбные ресурсы озера Суоярви довольно ограничены. В весенний период главными объектами рыбалки могут быть окунь, щука, лещ, плотва, уклея и, язь, осенью — ряпушка. Летом рыбный промысел следует вести на других озерах района, более мелководных и с лучшими условиями промысла в этот период (оз. Толваярви и др.). Зимой основной промысловой рыбой может быть налим.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Тикшеозеро</name>
			<latitude>66.270607</latitude>
			<longitude>31.86238</longitude>
			<description>Тикшеозеро расположено в северной части Карелии. Относится к бассейну р.Ковды. Площадь водной поверхности 208,8 кв. км. Общая площадь (с островами) 232,4 кв. км. Наибольшая длина 26,7 км, наибольшая ширина 16 км. Число островов 342, площадь островов 23,6 кв. км. Береговая линия довольно извилистая, ее длина (по материку) 204 км, с островами 339 км. Высота над уровнем моря 111,2 м.

По форме озеро приближается к четырехугольнику, слегка вытянутому с северо-запада на юго-восток, с причлененными заливами. Наиболее крупные заливы - губы Покорная, Хлебная, Тайболгуба, Левеалакши, Вааралакши, Степанова губа, Пимеапохья. Из общего числа островов две трети сосредоточены в северо-западной части (к западу от острова Притча).

Берега преобладают скалистые, валунные и низкие заболоченные. Скалистые берега обрывистые, высотой до 10 - 15 м, иногда протяжением до 100 - 150 м. В Тикшезеро впадает 10 рек. Основные притоки- реки Большая (Лопская), Хлебная и Тощая. Сток из северо-восточной части озера через реки Винча и Пудос, впадающие раздельно в о.Нотозеро.

Наибольшая глубина 40 м. Участок с наибольшей глубиной находится в центральном плесе, восточнее острова Большого. Средняя глубина 8 м. Рельеф дна сложный. Строение дна основной впадины озера характеризуется чередованием глубоких участков с подводными кряжами. Между отдельными группами островов в северо-западном участке имеются впадины. Восточная часть Тикшезера сильно засорена топляками и корой.

Тикшезеро - холодноводный водоем. Вскрывается ото льда во второй половине мая. Замерзает в начале ноября.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Топозеро</name>
			<latitude>61.542316</latitude>
			<longitude>33.207761</longitude>
			<description>Озеро расположено в северной Карелии иявляется одним из крайних звеньев бассейна р.Ковды, впадающей в Белое море. Площадь водной поверхности 986 кв. км, общая площадь (с островами) 1049 кв. км. Топозеро по величине занимает четвертое место среди озер Карелии. Наибольшая длина 75,3 км, наибольшая ширина 30,3 км. Число островов 144, площадь островов 63 кв. км. Береговая линия очень извилистая; ее длина по материку 545 км, с островами 838 км.

Топозеро представляет собой водоем неправильной формы, вытянутый в общем направлении с северо-запада на юго-восток. Разделяется на две большие части: северную, основную с широким плесом, и юго-восточную, значительно меньшую по площади, сильно удлиненную и суженную. К озеру причленяется ряд больших и малых заливов, часто обособленных от озера (Ламбашгуба, Кестеньгский залив, Лохгуба и др.); имеется много крупных и мелких островов, расположенных большей частью в южной половине озера. Побережье умеренно возвышенное, каменистое, покрыто хвойным лесом; местами встречаются скалистые берега, а также низкие заболоченные.

Речная сеть озерного бассейна развита слабо. Из 28 притоков наиболее значительны западные притоки - Кизрека и Валасрека, длина которых, однако, не превышает нескольких десятков километров; остальные притоки - небольшие речки и ручьи, вытекающие из малых озер и болот. Из северо-западной части озера вытекает р.Софьянга, впадающая в Пяозеро; кроме того, небольшая часть вод поступает в бассейн р.Поньгомы через короткий проток, расположенный в юго-восточном конце Топозера. Водообмен озера очень замедленный. Среднегодовые колебания уровня воды составляют 35 - 40 см, наиболее значительные - 75 см. В озере наблюдаются главным образом ветровые течения, но в отдельных районах между островами существуют и независимые от ветра течения.

Топозеро - глубокий водоем. Средняя глубина 15,2 м, наибольшая глубина 56 м. Рельеф дна сильно пересеченный, характеризуется наличием многочисленных повышений дна (луды, кряжи, гряды) и понижений (впадины, ямы); местами встречаются участки со сравнительно ровным дном.

По термическому режиму Топозеро относится к холодноводным водоемам. Озеро вскрывается ото льда обычно во второй половине мая, реже в начале июня. В открытом озере летом поверхностные температуры достигают 16 - 18o. Озеро замерзает во второй половине ноября, реже в начале декабря.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Торосозеро</name>
			<latitude>63.894035</latitude>
			<longitude>30.845888</longitude>
			<description>Торосозеро расположено в западной части Карелии, в верховьях бассейна р. Лендерки. Площадь водной поверхности 22,2 кв. км, общая площадь озера (с островами) 24,3 кв. км. Наибольшая длина 8,4 км, наибольшая ширина 4,0 км. Островов 14; их площадь 2,1 кв. км. Береговая линия довольно извилиста; ее длина по материку 43 км, с островами 66,4 км.

Озеро несколько вытянуто с северо-запада на юго-восток и приближается по очертаниям к ромбовидной форме. Разделяется на северную и южную части расположенным поперек водоема длинным. островом Торосшуари. К озеру причленяются несколько вытянутых длинных заливов. Берега большей частью каменисто-песчаные, умеренно возвышенные, покрыты лесом. Главным притоком является р. Омельяндеги, вытекающая из Ровкульского озера, Кроме того, в озеро впадает около десятка небольших речек и ручьев. Из Торосозера воды поступают через расположенный на юге короткий проток Вирда в Лексозеро, а из него через целый ряд озер и рек в Ладожское озеро.

Озеро Торосозеро сравнительно неглубокий водоем. Средняя глубина его равняется 5,4 м, наибольшая глубина 18 м. Рельеф дна волнистый. Имеется несколько параллельно расположенных впадин, отделенных друг от друга мелководными повышениями дна или островами.

Календарь рыбалки на озере Торосозеро:

В мае-июне лов весенненерестующих рыб (окунь, плотва, щука, язь и другие) главным образом вблизи зарослей водной растительности в заливах. Кроме того, в открытых участках озера приемлем лов сига. 

С конца июня по октябрь, кроме прибрежных участков можно ловить и на глубинных участках (ям). В этот период необходимо вылавливать окуня, сига, плотву и других рыб, а в глубоких участках — сига и налима. Для лова налима и других хищных рыб рекомендуется установка продольников на глубинах свыше 10 м. В октябре можно также ловить ряпушку.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Шотозеро</name>
			<latitude>61.783622</latitude>
			<longitude>32.991798</longitude>
			<description>Шотозеро находится в южной части Карелии, входит в систему р.Шуи и является водоемом с повышенной проточностью.

Площадь водной поверхности Шотозера 74,04 кв. км. Общая площадь озера (с островами) 74,4 кв. км. Наибольшая длина 15,6 км, наибольшая ширина 7,2 км. На территории озера насчитывается 43 острова, площадь которых составляет 0,36 кв. км.

Береговая линия малоизвилиста. Шотозеро имеет овальную форму. Крупных заливов нет, имеются только небольшие губы (до 10). Острова мелкие, не превышают 4,5 га; 36 островов расположены группами вдоль береговой линии. Берега Шотозера, в основном, сложены моренными отложениями, на небольших по протяжению участках - коренными породами (район впадения р.Шуи) и ленточными глинами (район д.Салменицы). Преобладают отлогие, низкие берега. Побережье Шотозера густо поросло лесом: на южном - ель и смешанный лес, на северном - сосна и смешанный лес. Около населенных пунктов (Салменица, Новые Пески, Шомба) луга и пашни.

Шотозеро расположено в средней части р.Шуи, впадающей в Онежское озеро. Водосборная площадь, замыкаемая Шотозером, составляет 5548 км.

Средняя глубина озера - 3,1 м, наибольшая - 10,1 м. Наибольшие глубины расположены в центральной части озера (две глубоководные впадины тектонического происхождения). В летний период вся масса воды Шотозера прогревается от поверхности до дна. Вдоль береговой линии и около устьев рек и речек встречаются заросли тростника, камыша, рдеста, кувшинки, кубышки, гречихи земноводной.</description>
		</placemark>
		<placemark type="lake">
			<name>Энгозеро</name>
			<latitude>61.783622</latitude>
			<longitude>32.991798</longitude>
			<description>Озеро Энгозеро расположено на северо-востоке Карелии (Лоухский район), имеет площадь 122 кв. км, с островами 136 кв. км. Из озера берут начало реки Калга и Воньга (впадают в Белое море).

Озеро Энгозеро очень красивое, большое. Много островов (144 шт). Берега каменистые, часто скалистые. Лес по берегам, в основном, хвойный (ель, сосна). Попадаются пляжи с белым песком. Средняя глубина небольшая (4,5 м), вследствие чего вода хорошо прогревается. Прозрачность воды - до 2,5 м.</description>
		</placemark>
	</lakes>
	<shops>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Галс</name>
			<latitude>61.773247</latitude>
			<longitude>34.393377</longitude>
			<address>185005, Петрозаводск, ул. Правды, 29</address>
			<phone>+7 (8142) 56-19-82</phone>
		</placemark>
				<placemark type="shop">
			<name>Магазин Егерь</name>
			<latitude>61.765329</latitude>
			<longitude>34.374797</longitude>
			<address>185026, Петрозаводск, ул. Ровио, 12а</address>
			<phone>+7 (8142) 53-10-01</phone>
			<site>http://egerkarel.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Клево</name>
			<latitude>61.77623</latitude>
			<longitude>34.357282</longitude>
			<address>185001, Петрозаводск, наб. Ла-Рошель, 17</address>
			<phone>+7 (8142) 76-39-91</phone>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Ярви</name>
			<latitude>61.788667</latitude>
			<longitude>34.370278</longitude>
			<address>1185035, Петрозаводск, ул. Дзержинского, 6</address>
			<phone>+7 (8142) 59-35-39</phone>
			<site>http://jarvi-centr.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Рыбокоп</name>
			<latitude>61.790338</latitude>
			<longitude>34.365611</longitude>
			<address>185000, Петрозаводск, просп. Ленина, 15</address>
			<phone>+7 (8142) 63-27-65</phone>
			<site>http://rybocop.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Рыболов-Турист</name>
			<latitude>61.790328</latitude>
			<longitude>34.365632</longitude>
			<address>185035, Петрозаводск, просп. Ленина, 13</address>
			<phone>+7 (8142) 76-48-32</phone>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Ермак</name>
			<latitude>61.781568</latitude>
			<longitude>34.348228</longitude>
			<address>185035, Петрозаводск, ул. Горького М., 25</address>
			<phone>+7 (8142) 79-28-00</phone>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Поплавок</name>
			<latitude>61.781145</latitude>
			<longitude>34.352065</longitude>
			<address>185035, Петрозаводск, ул. Красноармейская, 18</address>
			<phone>+7 (8142) 78-54-19</phone>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Военохота</name>
			<latitude>61.776091</latitude>
			<longitude>34.35686</longitude>
			<address>185030, Петрозаводск, ул. Лесная, 3</address>
			<phone>+7 (8142) 77-35-18</phone>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Охотник и Рыболов</name>
			<latitude>61.787433</latitude>
			<longitude>34.34832</longitude>
			<address>185035, Петрозаводск, ул. Анохина, 45</address>
			<phone>+7 (8142) 78-17-80</phone>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Рыболов</name>
			<latitude>61.766073</latitude>
			<longitude>34.363497</longitude>
			<address>185026, Петрозаводск, ул. Балтийская, 63</address>
			<phone>+7 (8142) 53-00-92</phone>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Природа</name>
			<latitude>61.800729</latitude>
			<longitude>34.34678</longitude>
			<address>Петрозаводск, ул. Московская, 7</address>
			<phone>+7 (814) 277-43-69</phone>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Лев Пласт</name>
			<latitude>61.814502</latitude>
			<longitude>34.306655</longitude>
			<address>185031, Петрозаводск, ул. Заводская, 4</address>
			<phone>+7 (8142) 70-19-95</phone>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>РыбачОК!</name>
			<latitude>62.204481</latitude>
			<longitude>34.261123</longitude>
			<address>Кондопога, ул. Заводская, 37 корп. 1</address>
			<phone>+7 921 452-82-32</phone>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Ярви, Техцентр</name>
			<latitude>64.587761</latitude>
			<longitude>30.609866</longitude>
			<address>186930, Костомукша г., ул. Антикайнена, 5а</address>
			<phone>+7 (81459) 5-14-00</phone>
			<site>http://jarvi-centr.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Клевое Место</name>
			<latitude>64.589186</latitude>
			<longitude>30.600064</longitude>
			<address>186930, Костомукша г., просп. Горняков, 2а</address>
			<phone>+7 (81459) 7-23-70</phone>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Охотник</name>
			<latitude>64.589589</latitude>
			<longitude>30.606279</longitude>
			<address>186930, Костомукша г., ул. Костомукша, Антикайнена, 15</address>
			<phone>+7 (81459) 5-22-65</phone>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Турист</name>
			<latitude>63.747364</latitude>
			<longitude>34.297334</longitude>
			<address>186420, Сегежский р-н, Сегежа г., ул. Спиридонова, 36</address>
			<phone>+7 (81431) 4-53-06</phone>
		</placemark>
		<placemark type="shop">
			<name>Магазин Навигатор</name>
			<latitude>63.738087</latitude>
			<longitude>34.291465</longitude>
			<address>186420, Сегежский р-н, Сегежа г., ул. Спиридонова, 5</address>
			<phone>+7 (81431) 7-37-19</phone>
		</placemark>
	</shops>
	<hostels>
		<placemark type="hostel">
			<name>Турбаза Энгозеро</name>
			<latitude>65.784256</latitude>
			<longitude>33.932757</longitude>
			<description>Турбаза расположена на окраине поселка Энгозеро, на берегу реки, в 300 метрах от озера. В поселке имеется ж/д станция, несколько магазинов, бар и клуб.

Турбаза представляет из себя коттедж с гостиной, оснащенной камином, ТВ со спутниковой антенной, DVD, караоке; две спальни: на первом этаже с камином и на втором с балконом. Также имеется кухня (холодильник, газовая плита, микроволновая печь) и веранда. В доме находится туалет, холодная, горячая вода. Отопление - конвектора, камины.

В 15 метрах от дома находится русская баня с парилкой и душем.

Турбаза «Энгозеро» оснащена снегоходами (Буран, YAMAHA Viking), автомобилем марки УАЗ, автомобилем ГАЗ-66, различными видами водного транспорта с навесными лодочными моторами. Аренда техники оговаривается в каждом отдельном случае с организаторами охоты/рыбалки.

Коттедж рассчитан на группу до 6 человек. Возможна установка доп. мест.</description>
			<phone>+7 921 70 074 00</phone>
			<site>http://engozero-karelia.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>База отдыха "Лесное озеро"</name>
			<latitude>61.375836</latitude>
			<longitude>33.07267</longitude>
			<description>Турбаза «Лесное озеро» приглашает Вас отдохнуть дикарем или в комфортабельных коттеджах на берегу живописного озеро Вагвозеро, Олонецкого района, в 115км от г. Петрозаводск.

На солнечной опушке леса, прямо у самой воды Вас ждут уютные коттеджи и большой гостевой дом.

Любители бани оценят жаркую парную с березовыми вениками и бодрящее купание. Большие возможности для активного отдыха В Карелии - катание на моторных (весельных) лодках, велосипедах, настольный теннис, бильярд, дартс, арбалеты, походы в лес за ягодами и грибами сделают Ваш отдых разнообразным и увлекательным.

Четыре 2-х комнатных благоустроенных мини-коттеджа, 2-х этажный гостевой дом с 2-х, 3-х и 4-х местными номерами, обеденным залом,бильярдной.

Русская баня, охраняемая стоянка, прокат - снегоходы, горные и беговые лыжи, коньки, ватрушки, велосипеды, рыболовные снасти и снаряжение, футбольные и волейбольные мячи, мангал, лодки(моторные и весельные), теннис и бильярд; отличные пирсы для принятия солнечных ванн и купания, рыбалка в Карелии.</description>
			<phone>+7 921 80 100 28 (Юрий)
+7 921 80 100 28 (Александра)</phone>
			<site>http://les-ozero.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>Загородный клуб "Сямозеро"</name>
			<latitude>61.874444</latitude>
			<longitude>33.278056</longitude>
			<description>Расположен в 65 км от Петрозаводска на берегу озера Сямозеро,
напротив знаменитой песчаной косы, протяженностью 2 км.

В нашем  клубе  есть  все, что  нужно  для  незабываемого  отдыха: 2  открытые беседки,
беседка-барбекю,  2 бани:  по-черному  и  по-белому  с  расположенным  рядом  прудом,
детская площадка с бассейном, настольный теннис на открытом воздухе, пневматический
тир,   тропа   для   бега   вдоль   пляжа,   лодочный   пирс,   охраняемая   автостоянка.</description>
			<phone>8 (911) 400-50-75
8 (921) 228-36-00</phone>
			<site>http://beachkarelia.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>Ангенлахти</name>
			<latitude>61.869344</latitude>
			<longitude>33.144121</longitude>
			<description>Гостевые дома расположены в деревне Ангенлахта на берегу красивейшего озера Сямозеро. Природа этих мест привлекает сосновым бором, грядами валунов, и что самое примечательное – своими песчаными пляжами, простирающимися по всей береговой линии. В районе деревни расположено очень много богатых рыбой озёр, которые соединяются с Сямозеро. Сямозеро – одно из крупнейших озёр в Карелии, будет идеальным местом для любителей рыбалки. Судак, щука, лещ, окунь, налим плещутся прямо у берега. Рыбалка на спиннинг и обычные удочки, зимняя подлёдная рыбалка – всегда удачны в наших краях. Тем более что у нас есть для этого всё!

Живописная природа, богатый грибами и ягодами лес, красивейшие лесные тропы, разнообразный животный мир – вот что составляет богатство нашего карельского края. Отдых в Карелии принесёт Вам массу новых впечатлений и останется незабываем.

На территории есть стоянка автомобилей, песчаный пляж, площадка для волейбола и баскетбола. К уcлугам отдыхающих у нас имеются лодка вместимостью до 4-х человек, рыболовные снасти и велосипеды.</description>
			<phone>+7 911 404 5421</phone>
			<site>http://angenlahti.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>База отдыха "Черные камни"</name>
			<latitude>61.994818</latitude>
			<longitude>30.786898</longitude>
			<description>Наверное, нигде больше, вы не встретите столько озер, столько лесов и такого разнообразия. Карельская природа очень разнообразна: зимой вы сможете лицезреть здесь бескрайние снежные равнины и покрытую льдом водную гладь, летом же – много зелени и голубые водоемы. Этот край очень притягателен для жителей России, да и не только России. А наша база отдыха - идеальное место для Вашего отдыха в Карелии.

Наша база отдыха находится на берегу живописного озера Янисъярви. Аренда коттеджей в Карелии для больших компаний, гостиница для уединенного отдыха вдвоем, ресторан, спортивный комплекс, баня, бассейн и многое многое другое подарят вам комфорт, уют и массу впечатлений.</description>
			<phone>+ 7 (921) 701-82-82 (администратор)
+ 7 (921) 967-16-16 (отдел бронирования СПб)</phone>
			<site>http://black-rocks.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>База отдыха "Эдем"</name>
			<latitude>61.994818</latitude>
			<longitude>30.786898</longitude>
			<description>Загородный клуб "Эдем" расположен на берегу озера, поэтому мы предлагаем широкий спектр летнего активного отдыха для детей и взрослых:

- катание на водных велосипедах
- трехместный и одноместный гидроциклы
- катание на вейкборде, водных лыжах, ватрушках
- катание на скоростном катере
- Экскурсии, походы и пикники на озере Кончезеро поможет Вам организовать наша база отдыха в Карелии.
- прокат весельных лодок, рыболовных снастей
- организация охоты в дивных карельских лесах
- организация рыбалки на реках и озерах</description>
			<phone>8 (921) 013-55-19
(8142) 77-53-66</phone>
			<site>http://edem-karelia.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>База отдыха "Ветреный пояс"</name>
			<latitude>63.605081</latitude>
			<longitude>35.742644</longitude>
			<description>База расположена на берегу Хижозеро одного из самых живописных озер северо-восточной части Карелии, находится в 140 км. от города Сегежа.

К вашим услугам для проживания предлагается деревенский рубленный дом из сухого дерева, состоящий из гостиной, кухни и трех отдельных спален, общей вместимостью 8-10 человек. Рядом с домом находится настоящая русская баня. В доме есть: электричество, газовая плита, холодильник, СВЧ, спутниковое ТВ 20 каналов и DVD плеер. На территории турбазы есть детская площадка с батутом и качелями.

Здесь на Хижозере и Выг озере отличная рыбалка. Рыбалка в Карелии славится своими трофеями. У нас можно удачно порыбачить на реках и озерах. Предлагаем трансфер к озерам, по озерам, домики на островах Выга. База "Ветренный пояс" к вашим услуга, любители рыбалки на северных озерах Карелии.</description>
			<phone>+7 921 220-75-21
+7 921 801-05-01</phone>
			<site>http://topaz-tur.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>Турбаза "Курмойла"</name>
			<latitude>61.900174</latitude>
			<longitude>33.067049</longitude>
			<description>База отдыха "Курмойла" находится в 90 км. от г. Петрозаводска в сосновом бору на берегу озера Сямозеро - на мысу, со всех сторон омываемым озером.

Турбаза "Курмойла" предлагает рыбалку с егерем на поморских карбасах.</description>
			<phone>8 (8142) 59-95-93</phone>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>База отдыха "Шишки"</name>
			<latitude>62.362466</latitude>
			<longitude>33.869094</longitude>
			<description>База отдыха «Шишки» — это совершенно новый объект на туристической карте Республики Карелия. Мы находимся в удалении от крупных населенных пунктов, среди соснового леса, который был бережно сохранен нами при строительстве, на берегу озера Сундозеро, входящего в систему реки Суна.

В свою очередь, на реке Суна, ниже по течению, расположился второй по величине в Европе знаменитый водопад «Кивач». Одна из границ заповедника «Кивач» проходит прямо по водной глади оз. Сундозеро на расстоянии 500 метров от береговой линии базы отдыха.

Любители активного отдыха могут смело рассчитывать на самые разнообразные развлечения, начиная от игры в бадминтон или пляжный волейбол и заканчивая участием в снегоходных, байдарочных, охотничьих и рыболовных турах. Рыбалка в Карелии издавна славилась своим разнообразием, а охота в Карелии — своей добычливостью.</description>
			<phone>+7 (981) 405-45-00
+7 (981) 405-45-01</phone>
			<site>http://shishki-karelia.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>Загородный клуб "Серебро Онеги"</name>
			<latitude>61.605633</latitude>
			<longitude>34.672096</longitude>
			<description>Загородный клуб "Серебро Онеги" - райское место для тех, у кого в мечтах тихий семейный отдых в Карелии. Коттеджи прямо на берегу Онежского озера — идеальное место и для истинных ценителей элитной троллинговой рыбалки.</description>
			<phone>8 921 52-48-300</phone>
			<site>http://serebro.onego.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>Турбаза "Ламбушка"</name>
			<latitude>61.236995</latitude>
			<longitude>29.590461</longitude>
			<description>Турбаза «Ламбушка» расположена в Карелии, в 170 км от Санкт-Петербурга, на границе с Финляндией. На берегу  лесного озера, среди нетронутых лесов, стоит большой гостевой дом с уютными номерами.

- прокат большой резиновой лодки (7 мест) с мотором и капитаном
- прокат удочек и прочего рыбацкого снаряжения.</description>
			<phone>8 921 52-48-300</phone>
			<site>http://lambushka.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>Деревня Александровка</name>
			<latitude>62.151769</latitude>
			<longitude>33.98829</longitude>
			<description>По итогам конкурса правительства Республики Карелия база отдыха "Деревня Александровка" была признана лучшим загородным туристским комплексом Карелии 2004/2005 гг.

Туристический центр "Деревня Александровка" - это современная комфортабельная база отдыха, построенная в стиле карельского поселения.

Туристическая деревня "Александровка" расположена в 50 км от Петрозаводска на берегу живописного озера Пертозеро (одного из чистейших озер Европы). На севере - заповедник Кивач со знаменитым водопадом, а в нескольких километрах западнее –первый российский курорт "Марциальные воды", основанный Петром I.

К Вашим услугам:

- 2 ресторана на 150 и 40 мест;
- конференц-зал на 100 мест;
- спортивный мини-комплекс, солярий, тренажеры;
- русская дровяная баня, баня по-черному;
- spa-процедуры (массажи, пиллинги, обертывания с использованием лечебной грязи и солей, косметолог);
- рыбалка (палия, щука, лещ, окунь);
- широкий выбор прокатного снаряжения, оборудования и инвентаря для активного и интересного отдыха;
- гостиница для домашних животных;
- круглосуточная охрана территории.</description>
			<phone>+7  921 529 93 93</phone>
			<site>http://derevnya.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>База отдыха Рускеала</name>
			<latitude>61.924648</latitude>
			<longitude>30.570271</longitude>
			<description>База отдыха «Рускеала» рассчитана на круглогодичный прием гостей в комфортных условиях. Размещение осуществляется в номерах от 2 до 8 человек, есть номера для молодоженов, семей с детьми, в том числе с грудными.

Общая вместимость базы более 90 человек.

В середине сезона 2011 года введен в эксплуатацию корпус №1 «Коттедж» на 12 номеров, в котором одновременно могут разместиться 32 человека.

На территории Вы можете устроить пикник, воспользоваться мангалом, приготовить шашлык или запечь рыбу. По желанию Вы можете арендовать дровяную баню, которая располагается на берегу озера.

Отправиться на рыбалку, съездить на мраморный каньон и водопады или посетить о.Валаам…все это лишь часть программы возможного отдыха на базе «Рускеала».

Если Вы не очень приготовились к рыбалке – не беда, приветливый персонал турбазы готов предоставить Вам снасти, наживку и профессиональную консультацию.</description>
			<phone>+7  921 529 93 93</phone>
			<site>http://ruskealabaza.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>База отдыха "Плотина"</name>
			<latitude>61.681598</latitude>
			<longitude>34.206786</longitude>
			<description>База отдыха "Плотина" находится в живописном уголке Карелии, в 16 км. к югу от Петрозаводска на берегу озера Лососинное. Озеро Лососинное является одним из старейших водохранилищ. Создано в начале XVIII века для нужд Петровского чугунолитейного завода на месте двух малых водоемов, стоком которых служит р. Лососинка. Общий подъем уровня воды после неоднократного повышения в дальнейшем составил около 3,5 ж; площадь водоема увеличилась почти в два раза. В настоящее время Лососинное представляет собой сформировавшееся озеро-водохранилище со сложившимся режимом, растительным и животным миром. 

Наша база отдыха подходит как для любителей активного отдыха, так и для тех кто ищет тишину и покой в уютной атмосфере. Каждый гость здесь может приятно провести время, набраться сил, восстановить здоровье, отдохнуть от суеты мегаполиса. Мы предоставляем услуги по отдыху в Карелии, как на летний, так и на зимний периоды. Хвойная растительность делает воздух свежим и целебным. Чистейшее озеро придает особое очарование этим местам. Развитые транспортные коммуникации, отсутствие в окрестностях промышленных предприятий, чудесная природа, мягкий климат - откроют вам великолепные возможности для отдыха. Здесь есть все условия для вашего незабываемого отдыха в Карелии.</description>
			<phone>(8142) 59-49-77</phone>
			<site>http://bazaplotina.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>База отдыха "13 кордон"</name>
			<latitude>61.364832</latitude>
			<longitude>31.857913</longitude>
			<description>База отдыха "13 кордон" построена по мотивам фильма "Особенности национальной охоты". Расположена база отдыха в Карелии, на самом берегу Ладожского озера. О красоте Карелии нет смысла рассказывать - ее нужно видеть. Карелия – это удивительное место для неторопливого отдыха, рыбалки, охоты, единения с природой, наслаждения тишиной. Мы предлагаем Вам коттеджный комплекс, он состоит из 13 двухэтажных отдельностоящих коттеджей со всеми удобствами. Вы найдете здесь весь спектр традиционных развлечений, из которых складывается по-настоящему незабываемый и полноценный отдых. Вашему вниманию предложат немало вариантов приятного времяпрепровождения в соответствии с Вашим вкусом. Опытный персонал грамотно организует Ваш досуг, а отдых в Карелии станет насыщенным и ярким.

База отдыха " 13-ый кордон" предлагает не только отдых, рыбалку, охоту в Карелии, но и разнообразные экскурсионные маршруты, конные, пешие, велосипедные прогулки, прокат гребных и моторных лодок, спортивного инвентаря и, конечно же, русскую баню. Все это позволит Вам оторваться от суеты, отдохнуть от загруженности современного мира и получить множество великолепных впечатлений от настоящей Карельской природы.</description>
			<phone>+7 (921) 463-83-45
+7 (926) 225-90-38</phone>
			<site>http://13kordon.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>База отдыха "Сандал"</name>
			<latitude>62.336379</latitude>
			<longitude>34.013314</longitude>
			<description>Если Вы решили посетить Карелию, кемпинг «САНДАЛ» - уникальное место, где Вы сможете, оказавшись на лоне дикой природы, отдохнуть после долгой дороги и расслабиться после трудовых будней.

Кемпинг «Сандал» расположен в одном из тихих и живописных уголков Южной Карелии, на берегу уникального по своей красоте озера Сандал (Сандальского водохранилища).
Вы окажетесь в плену огромного неба, плеска чистой воды, шелеста трав, запаха соснового леса и удивительной красоты карельских берез.

- Охраняемая территория и стоянка
- Оборудованные места для шашлыков и пикника на берегу озера с мангалом, коптильней и барбекю
- Спуск на воду лодок, катеров, пляж
- Площадка для игры в волейбол, футбол и др. игры
- Русская парная на дровах с вениками, на 6 и более человек на берегу озера
- Места для рыбалки, прокат лодок
- Три жилых корпуса с оборудованной кухней и посудой</description>
			<phone>+7 (921) 463-83-45
+7 (926) 225-90-38</phone>
			<site>http://baza-sandal.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>Турбаза "Большая Медведица"</name>
			<latitude>62.832071</latitude>
			<longitude>34.768067</longitude>
			<description>База отдыха «Большая Медведица» находится в Медвежьгорском районе, в сосновом бору на берегу Онежского озера, в 160 км от г. Петрозаводска.

Загородный отель «Большая медведица» предлагает к проживанию коттеджи,выполненные в собственном, индивидуальном стиле из экологически чистых материалов. К вашим услугам русская баня, финская сауна, просторный ресторан, бильярд, конференц-зал, детская площадка, автостоянка.

Сосновый бор и песчаный берег озера всегда в ухоженном состоянии, а наше фермерское хозяйство на ваш стол всегда поставляет домашний творог, молоко и сметану.

Размещение в удобном коттедже в живописном месте позволит вам отдохнуть не только телом, но и душой.</description>
			<phone>+7 911 400-29-29
+7 921 010-70-00</phone>
			<site>http://beartour.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>База отдыха "Хекселя"</name>
			<latitude>61.901747</latitude>
			<longitude>30.503202</longitude>
			<description>База отдыха Хекселя в Карелии – это не просто прекрасное путешествие, это, прежде всего, незабываемый отдых.

Ведь только здесь, на нескольких гектарах земли, Вы познакомитесь со всеми причудливыми формами карельского ландшафта: это и горная река с водопадами и порогами, и хвойный лес, манящий своей прохладой в жаркий день, и неприступные карельские скалы.

Найти развлечения по душе здесь сможет каждый желающий. Ну, скажите, что может быть прекраснее неспешной прогулки по лесам в поисках «спрятавшихся» лесных ягод и грибов? Разве не о купании в кристально чистом озере вы мечтаете в жаркие летние дни? А может, вы желаете попробовать себя в таком интересном занятии, как сплавы на плотах по рекам Карелии? – все к вашим услугам!

Рядом с нашей базы отдыха в Карелии вы найдете множество небольших озер, в которых можно порыбачить или просто поплавать на лодке.</description>
			<phone>+7 921 463 49 00
+7 911 428 58 78</phone>
			<site>http://hekselya.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>База отдыха "Марьялахти"</name>
			<latitude>61.543065</latitude>
			<longitude>30.413531</longitude>
			<description>База отдыха "Марьялахти" находится в самом центре национального парка "Ладожские Шхеры".

База отдыха Марьялахти – отличное и недорогое место для любителей активного отдыха на воде и рыбалки. Также здесь настоящее раздолье для тех, кто любит кататься на лодках. Для того, чтобы объехать на лодке всю акваторию залива и близлежащие шхеры не хватит и лета. Здешняя природа вдохновляла на творчество многих знаменитых людей и не может оставить равнодушными даже самых искушенных путешественников.

База отдыха находится на берегу залива Ладожского озера Марьялахти в уединенном месте. Протяженность залива 7 км. По берегам расположены природные песчаные пляжи и сосновые боры и высокие скалы,с вершин которых открывается завораживающий вид на красоту Ладожских Шхер. До ближайшего пляжа 15 минут езды на моторной лодке. На выходе в открытую Ладогу расположен остров Путсаари, на котором имеется недавно отреставрированный скит Валаамского монастыря и поклонный крест, от которого открывается прекрасный вид на Ладогу и остров Валаам. Расстояние от базы отдыха до острова Валаам 27 километров (один час езды на катере).

На базе отдыха готовы к приему туристов 8 коттеджей вместимостью от двух до четырех человек. В каждом домике туристов ждут две двухъярусные кровати, постельное белье, посуда, газовая плита, маленький холодильник. В домике есть мойка с холодной водой. Туалет уличный, общий. В отдельном домике находится общий душ. На берегу находится причал с лодками, гребными и моторными.

Место, на котором находится база отдыха, примечательно еще и тем, что в начале прошлого века здесь произошло падение большого метеорита, который получил название «метеорит Марьялахти», одна часть которого хранится в музее города Хельсинки, а вторая часть так и не найдена и находится на дне залива.</description>
			<phone>+7 (812) 952-73-96</phone>
			<site>http://econetspb.ru</site>
		</placemark>
		<placemark type="hostel">
			<name>Туристический комплекс "Арсенал"</name>
			<latitude>62.117019</latitude>
			<longitude>30.758787</longitude>
			<description>	
Каким бывает отдых в Карелии?

Арсенал это не просто база отдыха в Карелии. Это удивительное место, где Ваш отдых превратится в бесконечное, незабываемое удовольствие!

Здесь можно, насладившись сказочным воздухом, смело отправиться на охоту на лесного зверя! Или отправиться на рыбалку, вернувшись с уловом, которому могут позавидовать самые заядлые рыбаки! Любители "тихой охоты" тоже не будут разочарованы - леса в округе издавна хвалятся обилием грибов и ягод. Вернувшись с охоты можно совершить экскурсии на Валаам или Рускеальский мраморный каньон… И еще множество вариантов, из которых Вы сможете выбрать себе занятие по душе, главное чтобы хватило времени!

Мы в свою очередь, как гостеприимные и хлебосольные хозяева, организуем отдых так, что все побывавшие у нас хоть раз, становятся нашими друзьями, и возвращаются в Арсенал снова и снова!</description>
			<phone>+7 (921) 6-044-033
+7 (921) 604-78-16</phone>
			<site>http://tour-arsenal.ru</site>
		</placemark>
	</hostels>
</placemarks>